# Коэффициент стоячей волны
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Антенна](antenna.md), **[Радиосвязь](comms.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Коэффициент стоячей волны (КСВ)** — русскоязычный термин. **Standing wave ratio (SWR)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Коэффициент стоячей волны (КСВ)** — отношение наибольшего значения амплитуды напряженности электрического или магнитного поля стоячей волны в линии передачи к наименьшему.

КСВ определяется качеством согласования нагрузки (например, антенны) с линией передачи (фидером). КСВ в линии передачи не зависит от внутреннего сопротивления источника электромагнитной волны (генератора) и (в случае линейной нагрузки) от мощности генератора. Значение КСВ в однородной линии передачи без потерь постоянно по всей длине линии передачи и не зависит от её длины. КСВ влияет на:

1. КПД системы 「линия передачи — нагрузка」;
1. максимальное значение передаваемой по линии мощности;
1. режим работы генератора.

В зарубежной литературе используются следующие аббревиатуры:

1. аббревиатуре КСВ соответствует аббревиатура SWR (от англ. standing wave ratio);
1. КСВН и КстU — VSWR (от англ. voltage SWR);
1. КСВ по току — ISWR (от фр. intensité de courant — сила тока и англ. SWR);
1. КСВ по мощности — PSWR (от англ. power SWR).

Использование КБВ, КСВН, КСВ по току, КСВ по мощности ГОСТом не предусмотрено.



## Приемлемое значение КСВ
Желательно, чтобы значение КСВ в линии передачи было близко к единице, при этом максимален КПД системы 「линия передачи — нагрузка」, равный отношению мощности, выделяемой в нагрузке, к мощности падающей волны, отдаваемой генератором в линию передачи. Допустимые значения КСВ на рабочей частоте или в полосе рабочих частот для различных устройств регламентируются в технических условиях и ГОСТах. Обычно приемлемые значения КСВ лежат в пределах от 1.1 до 2.0. В волноводном тракте значения КСВ, как достижимые, так и практически имеющиеся, существенно ниже (лучше), чем в коаксиальном, и более предсказуемы.

Значение КСВ зависит от многих факторов, в частности:

1. от соотношения между волновым сопротивлением линии передачи и сопротивлением нагрузки;
1. от наличия неоднородностей в линии передачи, например, соединений, повреждений, изгибов малого радиуса;
1. от качества разделки кабеля в высокочастотном соединителе (разъёме) линии передачи на стороне нагрузки.

Возрастание (то есть ухудшение) КСВ приводит к ухудшению КПД системы по следующим основным причинам:

1. тепловые потери в самой линии передачи по сравнению со случаем КСВ = 1 возрастают (этот дополнительный рост потерь тем сильнее, чем выше погонное затухание в линии передачи);
1. из‑за рассогласования нагрузки с линией передачи (причина возрастания КСВ) снижается потребление нагрузкой мощности генератора (часто некорректно говорят об отражении мощности от нагрузки и её переносе отраженной волной с последующим поглощением в генераторе);

Однако эквивалентная схема выходной цепи активного прибора, работающего в нелинейном режиме (в частности с отсечкой тока) не является 「соединением идеального источника тока J и неизменной комплексной проводимости G, c которой требуется согласовать нагрузку」, поскольку значения J, G и колебательной мощности сложным образом меняются при изменении сопротивления нагрузки. Поэтому если в линии передачи, подключенной к 「настроенному」 (то есть отдающему в линию передачи максимальную мощность) генератору, изменяется (ухудшается или даже улучшается) КСВ, то генератор будет отдавать в линию передачи меньшую мощность. В связи с этим действует дополнительный фактор:

1. изменяется режим работы активного прибора источника электромагнитной волны, что является негативным фактором, дополнительно снижающим выделение мощности в нагрузке. Частично этот фактор можно устранить размещением согласующего устройства (「антенного тюнера」) между генератором и линией передачи; однако при этом появляется новый источник потерь — само согласующее устройство, КПД которого убывает с ростом КСВ.

Возможны и другие последствия:

1. пробой линии передачи или её расплавление в пучностях напряжения или тока;
1. выход из строя мощного усилителя (транзистора) из‑за выхода режима работы за допустимые пределы: возрастание тока или напряжения на выходном электроде может привести к пробою, возрастание рассеиваемой мощности — к перегреву; в диапазонах УВЧ и СВЧ для защиты активных приборов применяют невзаимные устройства — вентили и циркуляторы, не пропускающие отраженную от нагрузки волну к генератору, однако при продолжительной работе на рассогласованную нагрузку и они могут выйти из строя;
1. возрастание неравномерности АЧХ тракта, что может проявляться, в частности, в искажении формы передаваемых короткоимпульсных сигналов (длительность которых сравнима с временем распространения сигнала в линии передачи) и проявлении многократных переотражений короткоимпульсных сигналов (длительность которых значительно меньше времени распространения сигнала в линии передачи, аналогично эффекту реверберации в акустике);
1. самовозбуждение соединяемых между собой каскадов.

Для снижения КСВ и максимизации КПД нагрузка должна быть по возможности согласована с линией передачи (в данном случае условие согласования означает, что сопротивление нагрузки является чисто активным и равным волновому сопротивлению линии передачи). Если качество согласования неудовлетворительное, то применяют согласующие устройства, включаемые между линией передачи и нагрузкой или в линии передачи как можно ближе к нагрузке. Если КПД не является определяющим фактором, то могут использоваться согласующие аттенюаторы.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Communications](comms.md)】**<br> [CCSDS](ccsds.md) ~~ [Антенна](antenna.md) ~~ [АФУ](afdev.md) ~~ [Битрейт](bitrate.md) ~~ [ВОЛП](ofts.md) ~~ [ДНА](дна.md) ~~ [Диапазоны частот](comms.md) ~~ [Зрение](view.md) ~~ [Интерферометр](interferometer.md) ~~ [Информация](info.md) ~~ [КНД](directivity.md) ~~ [Код Рида‑Соломона](rsco.md) ~~ [КПДА](antenna.md) ~~ [КСВ](swr.md) ~~ [КУ](ку.md) ~~ [ЛКС, АОЛС, FSO](fso.md) ~~ [Несущий сигнал](carrwave.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Помехи](emi.md) (EMI, RFI) ~~ [Последняя миля](last_mile.md) ~~ [Регламент радиосвязи](comms.md) ~~ [СИТ](etedp.md) ~~ [Фидер](feeder.md) <br>~ ~ ~ ~ ~<br> **РФ:** [БА КИС](ба_кис.md) (21) ~~ [БРК](brk_lav.md) (12) ~~ [РУ ПНИ](ру_пни.md) () ~~ [HSXBDT](comms_lst.md) (1.8) ~~ [CSXBT](comms_lst.md) (0.38) ~~ [ПРИЗЫВ-3](comms_lst.md) (0.17) *([ПРИЗЫВ-1](comms_lst.md) (0.075))**|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Standing_wave_ratio>


## The End

end of file
